\sect{Aufgabe 3.5}

Sei $ V $ der Vektorraum der Polynome vom Grad $ \leq 2 $ über $ \R $.

\p{Teilaufgabe 1}

\heading{Aufgabenstellung}

Beweisen Sie, dass die Polynome
\begin{itemize}
	\item $ p_1 = 2T^2 + T + 1 $ 
	\item $ p_2 = 4T^2 + T $ 
	\item $ p_3 = -2T^2 + 2T + 1 $
\end{itemize}
eine Basis von $ V $ bilden.

\heading{Lösung}

Eine Basis von V ist bekannter weise $ \menge{1, T, T^2} $, also ist $ \dim(V) = 3 $. Die gegebenen Polynome sind also dann eine Basis von $ V $, wenn sie linear unabhängig sind. \\

Seien $ a, b, c \in \R $, dann gilt: \\

$ ap_1 + bp_2 + cp_3 \setzegleich 0 \\
\eq a(2T^2 + T + 1) + b(4T^2 + T) + c(-2T^2 + 2T + 1) = 0 \\
\eq 2aT^2 + aT + a + 4bT^2 + bT -2cT^2 + 2cT + c = 0 \\
\eq (a + c) + (a + b + 2c)T + (2a + 4b + -2c)T^2 = 0 $. \\

Da $ \menge{1, T, T^2} $ linear unabhängig sind, folgt daraus: \\

$ \begin{matrix}
         & a &     & + c & = 0 \\
   \land & a & + b & + 2c & = 0 \\
   \land & 2a & + 4b & -2c & = 0 \\
\end{matrix} \\
\vdist \\
\eq \mat{1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 2 \\ 2 & 4 & -2}\mat{a \\ b \\ c} = 0
$. \\

Prüfung dieses homogenen LGS auf Lösbarkeit mittels Gaußalgorithmus: \\

$ 
\mat{1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 2 \\ 2 & 4 & -2}
\umformungen{Z_{21}(-1) \\ Z_{31}(-2)}
\mat{1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 4 & -4}
\umformungen{Z_{32}(-4)}
\mat{1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & -8}
\umformungen{Z_{3}(-\frac{1}{8})}
\mat{1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 1}
$ \\
\vdist \\
Es ist ersichtlich, dass diese Matrix $ \in M_{33} $ den Rang $ 3 $ hat. Somit existiert genau eine Lösung für das homogene LGS. Also gibt es für $ ap_1 + bp_2 + cp_3 = 0 $ genau eine Lösung und diese muss die triviale Lösung sein. Folglich sind $ p_1, p_2 $ und $ p_3 $ linear unabhängig und damit eine Basis von $ V $.

\p{Teilaufgabe 2}
Schreiben Sie das Polynom $ 5T^2 - 11T + 7 $ als Linearkombination der Polynome $ p_1, p_2, p_3 $. \\

\heading{Lösung}

$ 5T^2 - 11T + 7 \setzegleich a(2T^2 + T + 1) + b(4T^2 + T) + c(-2T^2 + 2T + 1) \\
= (a + c) + (a + b + 2c)T + (2a + 4b + -2c)T^2 $. \\

$ \eq
\begin{tabular}{l}
	2a + 4b + -2c = 5 \\
	a + b + 2c = -11 \\
	a + c = 7
\end{tabular} \\
\vdist \\
\eq \mat{2 & 4 & -2 \\ 1 & 1 & 2 \\ 1 & 0 & 1} \mat{a \\ b \\ c} = \mat{ 5 \\ -11 \\ 7} \\
\vdist \\
\eq \mat{a \\ b \\ c} = \mat{2 & 4 & -2 \\ 1 & 1 & 2 \\ 1 & 0 & 1}^{-1} \mat{ 5 \\ -11 \\ 7} \\
\vdist \\
\eq \mat{a \\ b \\ c} = 
	\mat{\frac{1}{8} & -\frac{1}{2} & \frac{5}{4} \\
		 \frac{1}{8} & \frac{1}{2} & -\frac{3}{4} \\
		 -\frac{1}{8}& \frac{1}{2} & -\frac{1}{4}}
	\mat{ 5 \\ -11 \\ 7}
= \mat{\frac{5}{8} + \frac{11}{2} + \frac{35}{4} \vdist \\
		 \frac{5}{8} - \frac{11}{2} - \frac{21}{4} \vdist \\
		 -\frac{5}{8} - \frac{11}{2} - \frac{7}{4}} \\
= \mat{\frac{5}{8} + \frac{44}{8} + \frac{70}{8} \vdist \\
	\frac{5}{8} - \frac{44}{8} - \frac{42}{8} \vdist \\
	-\frac{5}{8} - \frac{44}{8} - \frac{14}{8}} 
= \mat{\frac{119}{8} \vdist \\ 
	-\frac{81}{8} \vdist \\ 
	-\frac{63}{8}}
\vdist \\
\Rightarrow a = \frac{119}{8}, b = -\frac{81}{8} , c = -\frac{63}{8}
$. \vdist \\

Probe: \\

$ 
\frac{119}{8}(2T^2 + T + 1) - \frac{81}{8}(4T^2 + T) - \frac{63}{8}(-2T^2 + 2T + 1) \\
\vdist \\
= \frac{2 \mal 119}{8}T^2 + \frac{119}{8}T + \frac{119}{8} - \frac{4 \mal 81}{8}T^2 - \frac{81}{8}T - \frac{-2 \mal 63}{8}T^2 - \frac{2 \mal 63}{8}T - \frac{63}{8} \\
\vdist \\
= \frac{40}{8}T^2 + \frac{-88}{8}T + \frac{56}{8} \\
\vdist \\
= 5T^2 - 11T + 7
$